%---------------------------------------------------------------------
%
%                      agradecimientos.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% agradecimientos.tex
% Copyright 2009 Marco Antonio Gomez-Martin, Pedro Pablo Gomez-Martin
%
% This file belongs to the TeXiS manual, a LaTeX template for writting
% Thesis and other documents. The complete last TeXiS package can
% be obtained from http://gaia.fdi.ucm.es/projects/texis/
%
% Although the TeXiS template itself is distributed under the 
% conditions of the LaTeX Project Public License
% (http://www.latex-project.org/lppl.txt), the manual content
% uses the CC-BY-SA license that stays that you are free:
%
%    - to share & to copy, distribute and transmit the work
%    - to remix and to adapt the work
%
% under the following conditions:
%
%    - Attribution: you must attribute the work in the manner
%      specified by the author or licensor (but not in any way that
%      suggests that they endorse you or your use of the work).
%    - Share Alike: if you alter, transform, or build upon this
%      work, you may distribute the resulting work only under the
%      same, similar or a compatible license.
%
% The complete license is available in
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene la página de agradecimientos.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Agradecimientos}

\cabeceraEspecial{Agradecimientos}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
A todos los que la presente vieren y entendieren.
\end{Frase}
\begin{Fuente}
Inicio de las Leyes Orgánicas. Juan Carlos I
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

Groucho Marx decía que encontraba a la televisión muy educativa porque
cada vez que alguien la encendía, él se iba a otra habitación a leer
un libro. Utilizando un esquema similar, nosotros queremos agradecer
al Word de Microsoft el habernos forzado a utilizar \LaTeX. Cualquiera
que haya intentado escribir un documento de más de 150 páginas con
esta aplicación entenderá a qué nos referimos. Y lo decimos porque
nuestra andadura con \LaTeX\ comenzó, precisamente, después de
escribir un documento de algo más de 200 páginas. Una vez terminado
decidimos que nunca más pasaríamos por ahí. Y entonces caímos en
\LaTeX.

Es muy posible que hubíeramos llegado al mismo sitio de todas formas,
ya que en el mundo académico a la hora de escribir artículos y
contribuciones a congresos lo más extendido es \LaTeX. Sin embargo,
también es cierto que cuando intentas escribir un documento grande
en \LaTeX\ por tu cuenta y riesgo sin un enlace del tipo ``\emph{Author
  instructions}'', se hace cuesta arriba, pues uno no sabe por donde
empezar.

Y ahí es donde debemos agradecer tanto a Pablo Gervás como a Miguel
Palomino su ayuda. El primero nos ofreció el código fuente de una
programación docente que había hecho unos años atrás y que nos sirvió
de inspiración (por ejemplo, el fichero \texttt{guionado.tex} de
\texis\ tiene una estructura casi exacta a la suya e incluso puede
que el nombre sea el mismo). El segundo nos dejó husmear en el código
fuente de su propia tesis donde, además de otras cosas más
interesantes pero menos curiosas, descubrimos que aún hay gente que
escribe los acentos españoles con el \verb+\'{\i}+.



\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
