%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}

En la sociedad actual en la que vivimos es imprecindible la comunicación, ya que esta permite la integración e interacción social. Actualmente muchas personas que sufren discapacidad auditiva se enfrentan a numerosas barreras comunicativas, y necesitan el apoyo de métodos alternativos de comunicación como la Lengua de Signos (LS) para integrarse completamente en la sociedad. Hoy en día casi ningún material audiovisual cuenta con la LS integrada, lo que supone que muchas personas con discapacidad auditiva no tengan acceso a ciertos servicios fundamentales, como por ejemplo avisos por megafonía en una estación de tren o un hospital. En este TFG hemos desarrollado una herramienta gratuita que permite traducir un texto en lenguaje natural escrito a Lengua de Signos Española (LSE) en formato vídeo o imagen y de forma instantánea, permitiendo así incorporar la LS a cualquier material audiovisual, lo que contribuye favorablemente a la adapatación de este colectivo y su inclusión en la sociedad. A día de hoy no existe ninguna herramienta que sea capaz de traducir castellano a LSE en tiempo real, por lo que nuestro TFG puede ayudar a cubrir esa necesidad y mejorar la calidad de vida de las personas con discapacidad auditiva. La herramienta se ha desarrollado siguiendo un diseño basado en componentes, por lo que otros desarrolladores pueden integrar nuestras funcionalidades en sus propias aplicaciones. Además, se ha realizado una evaluación de las traducciones proporcionadas por nuestra herramienta y, aunque hay mucho margen de mejora, los resultados han sido muy satisfactorios. Con el desarrollo de este TFg hemos establecido una buena base para la traducción a LS, ya que la aplicación es capaz de traducir un número considerable de oraciones, fácilmente ampliable si se continua con el trabajo realizado.

\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
