%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Apéndice A
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Corpus de oraciones de instrucciones de seguridad de un vuelo}.
\label{ap1:A}
\begin{enumerate}


 \item Hola, les damos la bienvenida a este vuelo de Iberia en nuestro nombre y en el de Madrid. 
 \item Antes de despegar tenemos que darles unas instrucciones de seguridad. 
 \item Es importante que presten atención. 
 \item Durante el despegue y aterrizaje. 
 \item Los dispositivos electrónicos deberán permanecer desenchufados y en modo avión. 
 \item Después podrán utilizarlos durante todo el vuelo.
 \item Excepto cuando la tripulación les pida que los apaguen. 
 \item Recuerden que este avión dispone de conexión Wifi.
 \item Y que podrán conectarse a Internet cuando se lo comuniquemos. 
 \item Si han traído equipaje de mano.
 \item Por favor, colóquelo en los compartimentos situados encima de sus butacas o debajo de sus asientos delanteros.
 \item Dejando despejados los pasillos y salidas de emergencia. 
 \item Durante el vuelo podrán ponerse cómodos.
 \item Pero durante el despegue y aterrizaje.
 \item Por favor, pongan sus asientos en posición vertical.
 \item Y mantengan su mesa plegada. 
 \item Por su seguridad.
 \item Les recomendamos que mantengan su cinturón abrochado y visible durante todo el vuelo. 
 \item Y siempre que la señal luminosa lo indique. 
 \item Para abrocharlo.
 \item Inserte la trabilla en su enganche correspondiente. 
 \item Para soltarlo.
 \item Simplemente levanten la lengüeta del enganche. 
 \item Este avión cuenta con ocho puertas y dos ventanas de salida, 4 puertas a cada lado del avión y una ventana sobre cada ala. 
 \item Todas están señalizadas con la palabra EXIT. 
 \item Y disponen de rampas o balsas de evacuación. 
 \item Debajo de sus asientos encontrarán un chaleco salvavidas. 
 \item Sáquenlo de la bolsa.
 \item Y para ponérselo.
 \item Introduzcan la cabeza por la abertura.
 \item Y pasen la cinta de atado por detrás de su cintura.
 \item Enganchando la fijación de la hebilla de un extremo a otro. 
 \item Y tirando de la cinta para ajustárselo. 
 \item Para inflarlo.
 \item Solo tienen que tirar con fuerza del tirador del plástico rojo.
 \item O soplar por el tubo. 
 \item Y recuerden.
 \item Nunca deben inflar el chaleco dentro del avión. 
 \item En caso de despresurización de la cabina.
 \item Se abrirá automáticamente un compartimento sobre sus asientos.
 \item Que contiene máscaras de oxígeno. 
 \item Tire de la suya.
 \item Colóquela sobre su nariz y boca.
 \item Y respire con normalidad. 
 \item Después preste ayuda a quién pueda depender de usted. 
 \item Recuerden.
 \item Que para evitar poner en peligro la seguridad de este vuelo.
 \item No está permitido fumar.
 \item O usar dispositivos de liberación de nicotina en ningún caso. 
 \item Y no olviden.
 \item Que tienen más información en las instrucciones de seguridad.
 \item Que encontrarán en la bolsa delantera de sus asientos. 
 \item Muchas gracias por su atención. 
 \item Esperamos que disfruten de un feliz vuelo.
 
\end{enumerate}


  