%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Apéndice B
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Corpus de oraciones de un capítulo de una serie infantil}
\label{ap1:B}
\begin{enumerate}


 \item Yo soy Pepa.
 \item Este es mi hermano pequeño. 
 \item Esta es mamá Pig. 
 \item Este es papá Pig. 
 \item Hoy está lloviendo. 
 \item Así que Pepa no puede jugar fuera.
 \item Ha dejado de llover. 
 \item ¿Podemos salir a jugar?
 \item Salid un rato. 
 \item A Pepa le encanta saltar en los charcos.
 \item Me encanta saltar en los charcos.
 \item Si vas a pisar charcos debes ponerte las botas de agua. 
 \item Lo siento.
 \item A George también le gusta saltar en los charcos.
 \item Si vas a saltar en los charcos, debes ponerte tus botas.
 \item A Pepa le gusta cuidar de su hermano pequeño. 
 \item Vamos a buscar más charcos.
 \item Pepa y George se lo están pasando muy bien. 
 \item Pepa ha encontrado un charco pequeño. 
 \item Ese charco sí que es grande.
 \item George quiere ser el primero en saltar en el gran charco. 
 \item Tengo que ver si es seguro para ti.
 \item Parece seguro para tí. 
 \item Solo es barro. 
 \item Vamos a enseñarselo a Papi. 
 \item Adivina qué hemos estado haciendo. 
 \item Déjame pensar. 
 \item Habéis estado saltando en los charcos de barro.
 \item Hemos saltado en los charcos de barro.
 \item Mirad cómo os habéis puesto.
 \item No pasa nada.
 \item Sólo es barro. 
 \item Voy a limpiaros antes de que os vea mamá. 
 \item Podemos jugar todos juntos.
 \item Pepa y George llevan sus botas de agua.

\end{enumerate}


  