%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 1
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Introducción}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
"Lo que eres, lo eres por accidente de nacimiento; lo que soy, lo soy yo solo. Hay y habrá mil príncipes; solo hay un Beethoven". 
\end{Frase}
\begin{Fuente}
Ludwig van Beethoven
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}




%-------------------------------------------------------------------
\section{Motivación}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:introduccion}

En la sociedad actual en la que vivimos hay una gran cantidad de personas con distintas discapacidades, que en algunos casos hacen que estas personas se sientan apartadas del resto y no tengan acceso completo a ciertos servicios fundamentales, dificultando así su día a día. Gracias a los avances tecnológicos, se están desarrollando soluciones con el objetivo de ayudar a estos colectivos, facilitando así aspectos de su vida cotidiana.\\

En España, un porcentaje importante de personas sufre algún tipo de discapacidad auditiva, que a pesar de disponer de las mismas capacidades cognitivas que el resto de la población, se enfrentan a numerosas barreras comunicativas, las cuales les dificultan el proceso de aprendizaje y la capacidad de relacionarse con su entorno mediante la audición y la lengua oral. Estas personas usan distintos métodos de comunicación, que dependen tanto de la edad con la que empezaron a padecer sordera, como de su grado de pérdida auditiva. El método alternativo al lenguaje oral más extendido es la Lengua de Signos, que varía en función de la región, es decir, no existe una lengua de de signos común en todo el mundo, sino que cada país dispone de una o varias. En España se usa la Lengua de Signos Española (LSE) y la Lengua de Signos Catalana (LSC), las cuales son oficiales desde el año 2007.
\newpage

Actualmente no existen los recursos suficientemente desarrollados y accesibles para facilitar el aprendizaje y la comunicación a través de la LSE, por lo que surge la idea de crear una aplicación que permita traducir el lenguaje oral a la Lengua de Signos Española. De esta forma se pondrá al alcance de la mano a todo aquel que lo necesite una herramienta útil para ayudar en la integración de las personas con discapacidad auditiva.




%-------------------------------------------------------------------
\section{Objetivo}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:objetivo}
El proyecto consiste en crear una aplicación que sea capaz de traducir el lenguaje natural escrito en castellano a la Lengua de Signos Española (LSE) mediante imágenes ofrecidas por ARASAAC. El desarrollo de la aplicación consistirá en un servicio y página web, accesible desde cualquier navegador y desde cualquier tipo de dispositivo, llegando así al mayor número de usuarios posible.\\

El principal objetivo de este proyecto es que la aplicación sirva de apoyo tanto a las personas en proceso de aprendizaje de la LSE, como a las personas que se quieran comunicar con aquellas cuya discapacidad auditiva impida el uso del lenguaje oral. La aplicación ayudará en gran medida a la comunicación con personas sordas, ya que el mayor beneficio de comunicarse a través de la lengua de signos en lugar de la lengua escrita, es la rapidez y facilidad a la hora de comprender el mensaje.\\

De cara a la entrega final del proyecto, se tendrá en cuenta una posible ampliación que consistirá en cambiar las imágenes de ARASAAC por un único vídeo que represente el texto a traducir, siendo así más fácil y rápido de comprender.\\

Con este proyecto pretendemos poner en práctica y ampliar nuestros conocimientos tecnológicos adquiridos a los largo del Grado en Ingeniería Informática.





%-------------------------------------------------------------------
\section{Estructura del documento}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:Estrcutura del documento}


\textbf{Capitulo 1}: En este capítulo se explicará la motivación que hay detrás de este TFG, los objetivos marcados al comienzo, así como una posible ampliación de cara a la entrega final. Por último, se indicará la estructura que sigue el documento.\\

\newpage

\textbf{Capitulo 2}: En este capítulo se habla de las distintas vías de comunicación que utilizan las personas con discapacidad auditiva para relacionarse. A continuación se da una explicación detallada de qué es lenguaje de signos y de por qué es la mejor vía de comunicación para este colectivo con respecto a otras. Y por último se explican los tipos de accesibilidad digital que existen para personas con esta discapacidad así como tecnologías ya desarrolladas que mejoran su día a día.\\



