%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Trabajo individual
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Trabajo individual}



%-------------------------------------------------------------------
\section{Sara Vegas Cañas}
%-------------------------------------------------------------------
\label{capTrabajoIndividual:sec:Sara}

Lo primero de todo fue una investigación profunda de la discapacidad auditiva y de la Lengua de Signos Española por parte de los tres integrantes de este proyecto, de esta manera todos nos concienciamos de las dificultades que tienen todas las personas sordas para comunicarse en su día a día. Realicé una investigación de las herramientas que tienen estas personas a su disposición, tanto posibles traductores a LSE, como bancos de vídeos e imágenes. Encontré una variedad de aplicaciones, las cuales probé para poder ver hasta donde llegaban las soluciones actuales para el problema de comunicación de las personas sordas. \\

Cuando fijamos los objetivos de nuestro TFG, empezamos con la investigación de las posibles tecnologías que podríamos usar en el proyecto. Mi investigación en este tema se centró en servicios web, sobre todo de tipo REST, Python y en el Procesamiento del Lenguaje Natural, probando diferentes librerías, como Spacy y NLTK, para poder elegir la que más se ajustase a nuestras necesidades.\\

Una vez que terminó la primera parte de investigación, nos reunimos para juntar todas nuestras conclusiones. Con éstas comenzamos a desarrollar la motivación y objetivos de la memoria, junto con todos los apartados referentes a la Lengua de Signos, encargándome sobre todo de las Reglas de la LSE y de los bancos de vídeos e imágenes LSE. \\

A continuación, comenzamos a crear una primera base de la aplicación. Lo primero fue realizar la preparación del entorno local en Debian 10, utilizando Nginx para alojar la aplicación web, y Flask para ejecutar la API, preparando el modo debug para el posterior proceso de desarrollo de código. Construimos una web básica, en la cual podíamos escribir un texto y enviarlo a la API a través de JavaScript, mediante jQuery y Ajax, y una primera estructura de la API REST en Python. En este apartado me encargue junto con mi compañero Alejandro del desarrollo de una funcionalidad javascript capaz de lanzar una petición a la API con el texto y que esta nos devolviese un vídeo mp4. Más adelante decidimos cambiar las llamadas AJAX por llamadas Fetch. \\

Respecto a los servicios web, me dediqué a estructurar la función que devuelve un vídeo con varios signos y de desarrollar las llamadas a las funciones que devuelven diferente tipo de información en formato JSON. \\

Respecto a PLN, en un principio me centré en desarrollar un algoritmo recursivo que recorriera un árbol de dependencias desde el verbo a partir de una frase, complementándolo con el tratamiento de artículos colocando las palabras en orden de LSE. Junto con mis compañeros realizamos una estructura y desarrollo  de la traducción con dos partes bien diferenciadas, el orden y la morfología.\\

Para poder observar de manera sencilla el funcionamiento de estos servicios, decidimos realizar un nuevo diseño de la página web que fuera totalmente responsive, en el cual participamos los tres miembros del proyecto.\\

Además de todo el trabajo técnico, participé en la redacción de la memoria. Me ocupé junto con mis compañeros de los capítulos 1 y 2, que desarrollamos de forma conjunta. En el capítulo 3 me encargué de la redacción de la sección de Google Collaboratory. En cuanto al capítulo 4, donde explicamos la metodología de trabajo seguida en este TFG, desarrollé las secciones de Trello y Reuniones. En el capítulo 5 me ocupé de la introducción, la sección de arquitectura y las de los tres servicios que componen la traducción a LSE en formato vídeo. Finalmente, junto con mi compañero Alejandro, desarrollé el capítulo de evaluación, y además me encargué de la creación de los apéndices. Por otro lado, trabajé en la corrección de todos estos apartados a medida que nuestros tutores nos fueron dando feedback.
\\


%-------------------------------------------------------------------
\section{Alejandro Torralbo Fuentes}
%-------------------------------------------------------------------


Al comienzo del proyecto, los tres integrantes del grupo realizamos una fase de investigación, en la que adquirimos conocimientos sobre la discapacidad auditiva y la Lengua de Signos, y nos pusimos al día en los problemas a los que se enfrenta el colectivo de personas sordas para poder orientar nuestro proyecto a solucionar dichos problemas. A continuación, realizamos una búsqueda de recursos que pudiéramos utilizar en el desarrollo de nuestra aplicación, encontrando bancos de imágenes y vídeos de Lengua de Signos Española como la de ARASAAC, entre otras herramientas.\\

Una vez recopilada la información necesaria, comenzamos con la instalación y preparación del entorno de desarrollo local: una máquina virtual con Debian 10, en la que instalamos un servidor para alojar el cliente con Nginx, y una API desarrollada en Python y ejecutada mediante Flask. Me encargué de configurar el entorno Flask, activando el modo debug para poder empezar a depurar el código de la API, e instalé la herramienta Postman para la realización de pruebas y el controlador de versiones Git, para trabajar en el código de forma conjunta con el resto de compañeros.\\

A partir de este punto, comenzamos con el desarrollo de la aplicación. Me encargué de desarrollar una web responsive con HTML, CSS y Javascript, alojada en el servidor Nginx. Junto con mi compañera Sara, conseguimos implementar una función en  Ajax capaz de realizar una petición POST a la API, enviando el texto introducido por el usuario y recibiendo un vídeo en formato mp4 para mostrarlo en la web. Posteriormente mi compañera Sara y yo cambiamos estas llamadas Ajax por llamadas Fetch. Además, me encargué de que la API fuera capaz de juntar varios vídeos en función del texto recibido, y prepararlo para enviarlo a la página web. Posteriormente los tres integrantes decidimos estructurar la API y dividir esta funcionalidad en varias funciones diferentes, de modo que el usuario interesado en utilizar nuestros microservicios cuente con varias opciones de llamada. Mis compañeros Miguel y Sara se encargaron de dividir esta función. Una vez estructurado todo, los tres compañeros conjuntamente participamos en el desarrollo y pruebas de los microservicios de PLN.\\


Junto con el trabajo técnico, también participé en la redacción y corrección  de la memoria. Los tres compañeros comenzamos desarrollando conjuntamente el capítulo 1 y 2. Además, desarrollé el apartado de Flask del capítulo 3 y metodologías de trabajo en el capítulo 4. En cuanto al capítulo 5, escribí la sección Front-End, la introducción de la sección Back-End y los servicios de traducción LSE en imágenes. Finalmente, junto con mi compañera Sara, redacté el capítulo de evaluación. A medida que fueron llegando las correcciones de nuestros tutores, me encargué de la corrección del capítulo 1 y parte del capítulo 2, junto con todas las secciones que yo mismo redacté en el resto de capítulos. \\


%-------------------------------------------------------------------
\section{Miguel Rodríguez Cuesta}
%-------------------------------------------------------------------
\label{capTrabajoIndividual:sec:Miguel}

El comienzo del proyecto fue un proceso sobre todo de investigación donde cada miembro del grupo buscó información de distinta variedad relacionada con el mundo de la Lengua de Signos, para después realizar una puesta en común y empezar a redactar la memoria. Personalmente durante este período he ido recopilando información sobre qué es la LSE, quién la usa o como es su estructura. También investigué sobre la comunidad sorda y sus problemas de adaptación en la sociedad actual y discapacidad auditiva.\\

La redacción de la memoria ha ido dividiéndose entre los tres integrantes del equipo. Al principio se desarrolló conjuntamente el capítulo 1 y 2, ya que teníamos que poner en común lo investigado de la LSE y redactar las motivaciones que nos llevaron a hacer este proyecto. Después se dividió la redacción de los aparatados y cada miembro se encargaba de redactar su parte, además de incorporar las correcciones de los tutores. \\

Una vez bien definido el reparto de la memoria, mi trabajo fue en el capítulo 2 me encargué de redactar el apartado de las aplicaciones de traducción de texto a LSE y el Procesamiento de Lenguaje Natural. En el capítulo 3 y 4 mi aportación ha sido la redacción de los apartados Servicios Web y control de versiones respectivamente. De cara a la parte final de la memoria he ayudado a redactar el capitulo 5 junto con mis compañeros, escribiendo la sección de los Servicios web para Traducción de texto en castellano a texto en LSE y traducción de texto a LSE (imagen) y también me he encargado de redactar el capítulo 8 teniendo en cuenta los consejos de mis compañeros, ya que al tratarse de las conclusiones de un proyecto es necesario poner en común ideas de los tres miembros.\\

En cuanto al desarrollo de la aplicación, al principio se hizo un trabajo de investigación de manera individual para aprender como funcionan las herramientas de las cuales se iba a hacer uso en el proyecto, como las API, los Servicios Web, Spacy y el control de versiones con Github. Una vez hecho el trabajo de investigación mi aportación ha sido crear reglas de PLN y crear algunos servicios, como los Servicios web de traducción de una palabra a LSE tanto en vídeo como en imagen, además de ayudar en otros servicios. También ha sido mi responsabilidad la salida en caso de error de la traducción, sustituyendo el modal de error anteriormente implementado por los tres integrantes del equipo, por una imagen o vídeo indicando que no existe ese recurso en nuestra librería.\\

Para el desarrollo de la Web responsive, he participado de manera conjunta y activa con mis compañeros en el diseño de la aplicación para que sea totalmente adapatable a todos los dispositivos.
 














