%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo Trabajo Individual
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Contribuciones al proyecto}

\begin{FraseCelebre}
	\begin{Frase}
		"Nuestra recompensa se encuentra en el esfuerzo y no en el resultado. Un esfuerzo total es una victoria completa.". 
	\end{Frase}
	\begin{Fuente}
		Mahatma Gandhi
	\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}


%-------------------------------------------------------------------
\section{Miguel Rodríguez Cuesta}
%-------------------------------------------------------------------

En comienzo del proyecto fue de investigación. Cada miembro del grupo por su cuenta buscó información de distinta variedad relacionada con el mundo de la Lengua de Signos para después realizar una puesta en común para empezar a redactar la memoria.\\

Personalmente durante este período he ido recopilando información sobre qué es la LSE, quién la usa, como funciona, etc. También investigué sobre la comunidad sorda y sus problemas de adaptación la sociedad actual, discapacidad auditiva y una gran variedad de artículos de interés.\\

Después de la puesta en común y de la primera corrección, nos dividimos la memoria entre los tres, siendo mi parte reescribir Servicios Web, aplicaciones de traducción de texto a LSE y procesamiento del Lenguaje Natural.\\

En cuanto al desarrollo de código he investigado cómo funciona y qué librerías eran las mejores para desarrollar tanto la API como el PNL. Este último es el que más tiempo he invertido leyendo y practicando, llegando a realizar el procesamiento de una frase simple \textit{(Sujeto + Verbo + Objeto)} a formato LSE \textit{(Sujeto + Objeto + Verbo)} e incorporarlo al trabajo de mis compañeros, que han conseguido comunicar la API con el cliente y hacer el procesamiento de vídeo básico. Todo ello junto da lugar a que ya se pueda mandar una frase simple y te devuelva el vídeo de cómo sería en LSE.

%-------------------------------------------------------------------
\section{Alejandro Torralbo Fuentes}
%-------------------------------------------------------------------

Al comienzo del proyecto, los tres integrantes del grupo realizamos una fase de investigación, en la que adquirimos conocimientos sobre la discapacidad auditiva y la Lengua de Signos, y nos pusimos al día en los problemas a los que se enfrenta el colectivo de personas sordas, para poder orientar nuestro proyecto a solucionar dichos problemas. A continuación, realizamos una búsqueda de recursos que pudiéramos utilizar en el desarrollo de nuestra aplicación, encontrando bancos de imágenes y vídeos de Lengua de Signos Española como la de ARASAAC, entre otras herramientas.\\

Una vez recopilada la información necesaria, comenzamos con la instalación y preparación del entorno de desarrollo local: una máquina virtual con Debian 10, en la que instalamos un servidor para alojar el cliente con nginx, y una api desarrollada en python y ejecutada mediante flask. Me encargué de configurar el entorno flask, activando el modo debug para poder empezar a depurar el código de la API, e instalé la herramienta Postman para la realización de pruebas.\\

A partir de este punto, comenzamos con el desarrollo de la aplicación. Me encargué de desarrollar una web responsive con html, css y javascript, alojada en el servidor nginx. Junto con mi compañera Sara, conseguimos implementar una función en jQuery y Ajax, que realiza una petición tipo POST a la API, enviando el texto introducido por el usuario y recibiendo un vídeo en formato .mp4 para mostrarlo en la web. Además, me encargué de que la API fuera capaz de juntar varios vídeos en función del texto recibido, y prepararlo para enviarlo a la página web.\\

Junto con el trabajo técnico, también participé en la redacción y corrección de la primera fase de la memoria, en la que trabajamos los tres compañeros conjuntamente.\\


%-------------------------------------------------------------------
\section{Sara Vegas Cañas}
%-------------------------------------------------------------------

Lo primero de todo fue una investigación profunda de la discapacidad auditiva y de la Lengua de Signos Española por parte de los tres integrantes de este proyecto, de esta manera todos nos concienciamos de las dificultades que tienen todas las personas sordas para comunicarse en su día a día. Realicé una investigación de las herramientas que tienen estas personas a su disposición, tanto posibles traductores a LSE, como bancos de vídeos e imágenes. Encontré una variedad de aplicaciones, las cuales probé para poder ver hasta donde llegaban las soluciones actuales para el problema de comunicación de las personas sordas.  \\

Cuando llegamos a la conclusión del proyecto que queríamos hacer, empezamos con la investigación de las posibles tecnologías que podríamos usar en el proyecto. Mi investigación en este tema se centró en servicios web, sobre todo de tipo REST, Python y en Procesamiento del Lenguaje Natural, probando diferentes librerías, como Spacy y NLTK, para poder elegir la que más se ajustase a nuestras necesidades.\\

Una vez que terminó la primera parte de investigación, nos reunimos para juntar todas nuestras conclusiones y comenzamos a desarrollar la primera parte de la memoria con los conocimientos adquiridos en la investigación previa.\\

A continuación, comenzamos a crear una primera base de la aplicación. Lo primero fue realizar la preparación del entorno local en Debian 10, utilizando Nginx para alojar la aplicación web, y Flask para ejecutar la API, preparando el modo debug para el posterior proceso de desarrollo de código. Construimos una web básica, en la cual podíamos escribir un texto y enviarlo a la API a través de JavaScript, mediante jQuery y Ajax, y una primera estructura de la API REST en Python. En este apartado me encargue junto con mi compañero Alejandro del desarrollo de una funcionalidad javascript capaz de lanzar una petición a la API con el texto y que esta nos devolviese un video mp4.\\















