%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 1
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Introducción}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
"Lo que eres, lo eres por accidente de nacimiento; lo que soy, lo soy yo solo. Hay y habrá mil príncipes; solo hay un Beethoven". 
\end{Frase}
\begin{Fuente}
Ludwig van Beethoven
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}


En este capítulo se explicará la motivación que hay detrás de este TFG, los objetivos marcados al comienzo, así como una posible ampliación de cara a la entrega final. Por último, se indicará la estructura que sigue el documento.




%-------------------------------------------------------------------
\section{Motivación}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:introduccion}

En la sociedad actual en la que vivimos hay una gran cantidad de personas con distintas discapacidades, que en algunos casos hacen que estas personas se sientan apartadas del resto y no tengan acceso completo a ciertos servicios fundamentales, dificultando así su día a día. Gracias a los avances tecnológicos, se están desarrollando soluciones con el objetivo de ayudar a estos colectivos, facilitando así aspectos de su vida cotidiana. Un ejemplo son las aplicaciones basadas en pictogramas cuya finalidad es ayudar a comunicarse a personas con algún tipo de discapacidad cognitiva.\\

En España, un 2,3\%\footnote{Para más información, visitar la web oficial del INE \url{https://www.ine.es/}} de la población total (alrededor de un millón de personas) sufre algún tipo de discapacidad auditiva. Estas personas tienen las mismas necesidades de obtener información del entorno que el resto de la población, pero a pesar de disponer de las mismas capacidades cognitivas, se enfrentan a numerosas barreras comunicativas, que dificultan su proceso de aprendizaje y la capacidad de relacionarse con su entorno mediante la audición y la lengua oral. Esto se debe a que en la mayoría de ocasiones el audio es el único canal para comunicar información, ya sea en películas, informativos,  conversaciones cotidianas o en actividades educativas.\\

Las personas con dicha discapacidad usan distintos métodos de comunicación, que dependen tanto de la edad con la que empezaron a padecer sordera, como de su grado de pérdida auditiva. El método alternativo al lenguaje oral más extendido entre las personas con discapacidad auditiva es la Lengua de Signos (LS). Hoy en día, en muchos casos se cuenta con la posibilidad de añadir subtítulos al contenido audiovisual, pero no es suficiente, ya que los subtítulos no son tan efectivos como la LS, que al ser ideográfica permite representar conceptos comunes con un solo gesto, permitiendo así expresar información más rápidamente.\\

La LS no es universal, sino que varía en función de la región, es decir, no existe una lengua de signos común en todo el mundo, disponiendo cada país de una o varias. En España desde el año 2007 hay dos lengua oficiales: la Lengua de Signos Española (LSE) y la Lengua de Signos Catalana (LSC).





%-------------------------------------------------------------------
\section{Objetivo}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap1:sec:objetivo}
El objetivo principal del proyecto es crear una aplicación web que sea capaz de traducir un texto en lenguaje natural escrito en castellano a la Lengua de Signos Española (LSE).\\

La aplicación creada servirá de apoyo tanto a las personas en proceso de aprendizaje de la LSE, como a las personas que quieran comunicarse con aquellas cuya discapacidad auditiva impida o dificulte el uso del lenguaje oral. Su diseño estará centrado en el usuario. Para ello, se debe conocer y comprender las necesidades, limitaciones, comportamiento y características de los usuarios. Estará basada en la arquitectura SOA, es decir, tendrá implementadas pequeñas funcionalidades alojadas en un servicio web, siendo así fácilmente reutilizables.\\

En cuanto a los objetivos académicos, con este proyecto pretendemos poner en práctica los conocimientos adquiridos a lo largo del Grado en Ingeniería informática, así como ampliar nuestras competencias.\\









