%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Trabajo individual
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Trabajo individual}


%-------------------------------------------------------------------
\section{Sara Vegas Cañas}
%-------------------------------------------------------------------
\label{capTrabajoIndividual:sec:Sara}

Lo primero de todo fue una investigación profunda de la discapacidad auditiva y de la Lengua de Signos Española por parte de los tres integrantes de este proyecto, de esta manera todos nos concienciamos de las dificultades que tienen todas las personas sordas para comunicarse en su día a día. Realicé una investigación de las herramientas que tienen estas personas a su disposición, tanto posibles traductores a LSE, como bancos de vídeos e imágenes. Encontré una variedad de aplicaciones, las cuales probé para poder ver hasta donde llegaban las soluciones actuales para el problema de comunicación de las personas sordas. \\

Cuando llegamos a la conclusión del proyecto que queríamos hacer, empezamos con la investigación de las posibles tecnologías que podríamos usar en el proyecto. Mi investigación en este tema se centró en servicios web, sobre todo de tipo REST, Python y en Procesamiento del Lenguaje Natural, probando diferentes librerías, como Spacy y NLTK, para poder elegir la que más se ajustase a nuestras necesidades.\\

Una vez que terminó la primera parte de investigación, nos reunimos para juntar todas nuestras conclusiones y comenzamos a desarrollar la primera parte de la memoria con los conocimientos adquiridos en la investigación previa.\\

A continuación, comenzamos a crear una primera base de la aplicación. Lo primero fue realizar la preparación del entorno local en Debian 10, utilizando Nginx para alojar la aplicación web, y Flask para ejecutar la API, preparando el modo debug para el posterior proceso de desarrollo de código. Construimos una web básica, en la cual podíamos escribir un texto y enviarlo a la API a través de JavaScript, mediante jQuery y Ajax, y una primera estructura de la API REST en Python. En este apartado me encargue junto con mi compañero Alejandro del desarrollo de una funcionalidad javascript capaz de lanzar una petición a la API con el texto y que esta nos devolviese un video mp4.\\

En la fase posterior, me encargué de corregir mis apartados correspondientes de la memoria, y de desarrollar los nuevos apartados de Python y metodologías utilizadas como Trello y Reuniones. También me encargué de estructurar la función de la API que devuelve un video con varios signos y de desarrollar las llamadas a las funciones que devuelven diferente tipo de información en Json. Respecto a PLN, en un principio me centré en desarrollar un algoritmo que recorra un árbol de dependencias desde el verbo a partir de una frase.\\
